\documentclass[a4paper,12pt]{article} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CONSTANTES %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\numero}{1}                                    %Numéro de la série -1

\input{../package.tex}


\begin{document}
%		\title{\vspace{-3cm}Série 1}
%		\date{\vspace{-2cm}}
%		\maketitle

\fancyhead[CO,CE]{\sc Série \arabic{section} \hspace{0.5mm}}

\setcounter{section}{\numero}
\section{Types et opérations}				
\Opensolutionfile{mycor}[cor01]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% E X E R C I C E  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\exo{}  ~\\ 
Répondre aux questions suivantes et ensuite les vérifier dans la console Python.

\begin{enumerate}
	\item De quel type est le résultat du calcul 72/3 en Python ?
	\item Quelle est la valeur des expressions suivantes:  
	   \begin{lstlisting}[numbers=none]
>>> (2 or 0) and (0.1 == 1/10)
>>> (2 or 0) and (0.1 == (0.4-0.3))
>>> False or not (not True)
       \end{lstlisting}
       Pouvez vous expliquer la différence entre la première et la deuxième expression ?
	\end{enumerate}

	\begin{correction}
		~\\ 
		\begin{enumerate}
	\item \lstinline{float} même si 72 et 3 sont du type \lstinline{int}. Pour vérifier: \lstinline{>>> type(72/3)}
	\item \lstinline{>>> True}\newline
	      \lstinline{>>> False}\newline
	      \lstinline{>>> True}\newline
	      Le problème est que le nombre \lstinline{0,4} est une approximation et sa soustraction avec \lstinline{0,3} donne une valeur \lstinline{> 0,1}.
 		\end{enumerate}
	\end{correction}
\finexo
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% E X E R C I C E %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\exo{}  ~\\ 
Tester dans la console \py les commandes suivantes:
\begin{lstlisting}[numbers=none]
>>> type(123)
>>> type(123.)
>>> type("blabla")
>>> type(True)
\end{lstlisting}

Indiquer lesquels des objets suivants sont valides en Python et le cas échéant de quel type d'objet il s'agit :
\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item "rewr"
		\item gdru
		\item 5
		\item 5.0
		\item 5,0
		\item 'sism2021'
		\item 18gd
		\item "65.5"
		\item True
		\item "False"
	\end{enumerate}
\end{multicols}
	\begin{correction}
	~\\ 
	Utiliser la fonction \lstinline{type()} dans l'interpréteur \py pour vérifier vos réponses.
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item "rewr": str
		\item Erreur grdu n'est pas défini.
		\item 5: int
		\item 5.0: float
		\item 5,0: n'est pas un float mais un tuple (sera étudié plus tard)
		\item 'sism2021': est un str
		\item 18gd: invalide syntaxe
		\item "65.5": str
		\item True: : bool (booléen)
		\item "False": str
	\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{correction}
\finexo

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% E X E R C I C E %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\exo{}[Convertir dans un type]  ~\\ 
 En s'aidant de la console \py, essayez de déterminer le rôle des fonctions \lstinline{int()},
\lstinline{float()} et \lstinline{str()} en écrivant par exemple les lignes suivantes :
\begin{lstlisting}[numbers=none]
>>> int(3.6)
>>> float(3)
>>> str(3)
>>> 2**1000
>>> float(2**1000)
>>> int('3')
\end{lstlisting}
\vspace{0.3cm}
\textit{Indication : Vous pouvez vous aider de la commande \lstinline{type()} pour analyser le résultat des fonctions \lstinline{int()}, \lstinline{float()} et \lstinline{str()}.}
	\begin{correction}
	~\\ 
	Les fonctions \lstinline{int()}, \lstinline{float()} et \lstinline{str()} permettent de convertir les données dans le type indiqué par la fonction.
\end{correction}
\finexo
\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% E X E R C I C E %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\exo{}[Expression et priorité des opérations]  ~\\ 
Prédire le résultat des instructions suivantes en \py:
\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item \lstinline{3+2*5}
		\item \lstinline{2*5**2}
		\item \lstinline{(2*5)**2}
		\item \lstinline{6/4*2}
		\item \lstinline{6.0/4*2}
		\item \lstinline{7 + 3 * 6 / 2 - 1}
		\item \lstinline{2 % 2 + 2 * 2 - 2 / 2}
		\item \lstinline{3 * 9 * (3 + (9 * 3 / (3)))}
	\end{enumerate}
\end{multicols}
	Entrer ces expressions dans la console \py pour vérifier les réponses.
	
    \begin{correction}
	~\\ 
\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item \lstinline{13}
		\item \lstinline{50}
		\item \lstinline{100}
		\item \lstinline{3.0}
		\item \lstinline{3.0}
		\item \lstinline{15.0}
		\item \lstinline{3.0}
		\item \lstinline{324.0}
		\end{enumerate}
	\end{multicols}
\end{correction}
\finexo

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% E X E R C I C E %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\exo{}  ~\\ 
Parmi les propositions, laquelle n'est pas une expression ?
\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item \lstinline{a < b}
		\item \lstinline{a != b}
		\item \lstinline{a = b}
		\item \lstinline{a >= b}
	\end{enumerate}
\end{multicols}
\begin{correction}
	~\\ 
	c) a = b n'est pas une expression, il s'agit d'une affectation. La valeur de b est affectée à la variable a.
\end{correction}
\finexo
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% E X E R C I C E %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\exo{}  ~\\ 
On considère les instructions suivantes exécutées dans l'ordre.
Quel est le résultat affiché de la commande: \lstinline{print(a==b+1)}?
\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item \lstinline{8}
		\item \lstinline{Aucun, une erreur est signalée.}
		\item \lstinline{False}
		\item \lstinline{True}
	\end{enumerate}
\end{multicols}
\begin{lstlisting}[numbers=none]
>>> a=8
>>> b=5
>>> a==b+1
>>> b=b+1
>>> a==b+1
>>> b=b+1
>>> print(a==b+1)
\end{lstlisting}
\begin{correction}
	~\\ 
	d) \lstinline{True}
\end{correction}
\finexo
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% E X E R C I C E %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\exo{}  ~\\ 
On considère les deux instructions a=a+b et b=a-b exécutées dans l'ordre. Quelle affirmation est exacte ?
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item Si les valeurs initiales de a et b son respectivement "bon" et "jour", alors le programme est interrompu par une erreur.
		\item Si les valeurs initiales de a et b son respectivement "bon" et "jour", alors les valeurs finales (des variables a et b) sont respectivement "bonjour" et "bon".
		\item Si les valeurs initiales de a et b son respectivement 5 et 2, alors les valeurs finales (des variables a et b) sont respectivement 7 et 3.
		\item Si les valeurs initiales de a et b son respectivement 5 et 2, alors les valeurs finales (des variables a et b) sont respectivement 7 et 2.
	\end{enumerate}

\begin{correction}
	~\\ 
	L'affirmation a) est correct car la soustraction (-) ne fait pas partie des opérations permises avec des chaînes de caractères.
\end{correction}
\finexo
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% E X E R C I C E %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\exo{}  ~\\ 
Manipulations fondamentales sur les chaînes. On définit les deux suivantes:
\begin{lstlisting}[numbers=none]
>>> ch1 = "Ma première chaîne de caractères"
>>> ch2 = "en Python"
\end{lstlisting}
Répondez, uniquement à l'aide de \lstinline{ch1} et \lstinline{ch2}, aux questions suivantes. Donnez le code \py correspondant:
	\begin{enumerate}[label*=\arabic*] 
		\item Quel est le nombre de caractères de \lstinline{ch1} ?
		\item Créer la chaîne \lstinline{ch3} égale à "première".
		\item Créer la chaîne \lstinline{ch4} égale à "Ma première chaîne de caractères en Python".
		\item Créer la chaîne \lstinline{ch5} égale à "Mon premier".
	\end{enumerate}

\begin{correction}
	~\\ 
	\begin{enumerate}[label*=\arabic*] 
		\item \lstinline{>>> len(ch1)         # renvoie 32}
		\item \lstinline{>>> ch3 = ch1[3:11]}
		\item \lstinline{>>> ch4 = ch1 + ch1[2]+ ch2    # Ne pas oublier l'espace}
		\item 
		     \lstinline{>>> l2 = len(ch2)   # pour éviter de compter les indices dans ch2}\newline
		     \lstinline{>>> ch5 = ch1[0]+ch2[l2-2:]+ch1[2:8]+ch1[5]+ch1[4]}
	\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo

% Solution		
		\newpage
		\setcounter{page}{1}
		\setcounter{section}{\numero}
		\Closesolutionfile{mycor}
		\titleformat{\section}[hang]{\Large \bfseries}{Corrigé Série \thesection:\ }{0pt}{}
		

		\fancyhead[CO,CE]{\sc Corrigé Série \arabic{section} \hspace{0.5mm}}
		\section{}
		\Readsolutionfile{mycor}
	\end{document}