\documentclass[a4paper,12pt]{article} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CONSTANTES %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\numero}{5}                                    %Numéro de la série -1

\input{../package.tex}


\begin{document}
%		\title{\vspace{-3cm}Série 1}
%		\date{\vspace{-2cm}}
%		\maketitle

\fancyhead[CO,CE]{\sc Série \arabic{section} \hspace{0.5mm}}
\setcounter{section}{\numero}

\section{Introduction à la programmation}				
\Opensolutionfile{mycor}[cor_01]

\exo{}[Premier programme]  ~\\ 
\begin{enumerate}
	\item Regarder le tutoriel de prise en main de Thonny sur moodle.
	\item Créer un nouveau fichier dans l'éditeur appelé "exercice\_\getexocompteur.py" qui contient le code suivant:
	\lstinputlisting[label={premierprg},numbers=none ]
	{codes/premier_prog_python.py}
	\item Exécuter le programme dans Thonny instruction après instruction en mode débogueur (voir le tutoriel) afin de comprendre que fait le programme.
\end{enumerate}
\finexo



\exo{}[L'interpréteur Python]  ~\\ 
\begin{enumerate}
	\item Utilisez l'interpréteur de Thonny pour tester les commandes suivantes et pour chaque ligne compléter avec le résultat obtenu.
	\begin{lstlisting}[numbers=none]
>>> 15+3
		
>>> 2 - 17 
		
>>> 8 + 3 * 4 
		
>>> print((8+3)*4)
		
>>> 20 / 3
		
>>> type(5)
		
>>> "Le papa noel dit " + 3*"HO!"
		
>>> print("C'est bizarre.")
		
	\end{lstlisting}
	\item Créez un script nommé  "exercice\_\getexocompteur.py" qui contient le code suivant
	\begin{lstlisting}[numbers=none]
15+3
2 - 17 
8 + 3 * 4 
print((8+3)*4)
20 / 3
"Le papa noel dit " + 3*"HO!"
print("C'est bizarre.")	
	\end{lstlisting}
	puis exécutez le programme, que constatez-vous?
	
\end{enumerate}
\finexo


\begin{eclairage}
	Lorsque \py interprète un programme à part d'un fichier alors il n'affiche pas le résultat de l'évaluation de chaque expression. Pour afficher une donnée il faut utiliser la commande \lstinline{print}.
\end{eclairage}


\exo{}[première modification]  ~\\ 
	Créer un nouveau fichier dans l'éditeur appelé "exercice\_\getexocompteur.py" qui contient le code suivant
	\lstinputlisting[numbers=none]{codes/verif_age.py}

	\begin{enumerate}
		\item Enregistrer sur votre clé USB le fichier "exercice\_\getexocompteur.py" dans un dossier dédié au exercices du chapitre "serie\thesection"?
		\item Quel est le but de ce programme?
		\item Inspirer vous de l'exemple ci-dessus pour écrire un programme qui vérifie l'age d'un client de bar à New York afin de savoir s'il a le droit de boire de l'alcool.\\ \textit{Rappel: au État-Unis, il est interdit de boire de l'alcool pour les moins de 21 ans.}
	\end{enumerate}
	\begin{correction}
		~\\ \vspace{-5pt}
		\lstinputlisting[numbers=none]{codes/corr_exo_verif_age.py}
	\end{correction}
\finexo

\begin{apprendre}
	Pour communiquer avec l'utilisateur le langage \py propose deux fonctions de bases:
	\begin{itemize}
		\item \lstinline{print} qui permet d'afficher une donné ou un message.\\
		Exemple: \lstinline{print("C'est bizarre.")}
		\item \lstinline{input} qui interrompt le programme et attend que l'utilisateur entre une donnée et la valide avec \textit{Enter}.\\
		Exemple: \lstinline{input("Quel est votre age ? ")}
	\end{itemize}
\end{apprendre}

\exo{}[Apprendre en  autonomie avec france IOI]  ~\\ 
	\begin{enumerate}
		\item Allez sur le site de france IOI sur \url{http://www.france-ioi.org/}, connectez vous avec votre compte google de l'école en ligne et rejoigniez le cours (nom du cours: 3IN.OC11, mot de passe : Sismondi2021 ) comme expliqué dans le tutoriel sur moodle.
		\item Validez la séquence 1 "\textit{Affichage de texte, suite d'instructions}" du niveau 1 dans "\textit{Cours et problèmes}".
	\end{enumerate}
\finexo

\cleardoublepage

% Solution		
		\newpage
		\setcounter{page}{1}
		\setcounter{section}{\numero}
		\Closesolutionfile{mycor}
		\titleformat{\section}[hang]{\Large \bfseries}{Corrigé Série \thesection:\ }{0pt}{}
		

		\fancyhead[CO,CE]{\sc Corrigé Série \arabic{section} \hspace{0.5mm}}
		\section{}
		\Readsolutionfile{mycor}
	\end{document}